\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath}

\usepackage[pdftex,
	colorlinks=true,
	pdfauthor={Alejandro Vicario, Juan José Alberca},
	pdftitle={}]{hyperref}

\graphicspath{ {curvas/} }

\begin{document}

\title{Entregable 3 \\
\large TeleLabo 2018. Diseño de controladores}
\author{
	Juan José Alberca\\
	\texttt{jj.alberca@alumnos.upm.es}
	\and
	Alejandro Vicario\\
	\texttt{a.vicarioe@alumnos.upm.es}
}
\date{\today}


\maketitle


\section{Diferencia entre controladores}
\subsection{Seguimiento de señales de referencia monómicas}
En la función de transferencia de los controladores de segundo orden (P, P-D y PD), se puede comprobar que el numerador contiene un subpolinomio completo del denominador con grado $n_s=0$. Esto quiere decir que solo se resuelve el problema de seguimiento para señales monómicas de grado $q<1$, es decir, la señal escalón. Esto quiere decir que:
\begin{equation}
	e(\infty)=\lim_{s \rightarrow 0}
	s H(s) U(s) = 0
\end{equation}

Siendo $e(s)$ el error en la salida cuando en la entrada tenemos la función escalón $U(s)$. Con funciones de grado superior no se cumple esto: para la señal rampa se obtiene un error finito y para señales de mayor grado, error infinito.

Los controladores de tercer grado con un grado de libertad, que son PI, PID, PI-D, tienen un subpolinomio completo del denominador de grado $n_s=1$, por lo que además de poder resolver el problema de seguimiento con la señal escalón, también lo podrán resolver con la señal rampa. Es decir, lo podrán resolver para señales monómicas de grado $q<2$.
\begin{equation}
e(\infty)=\lim_{s \rightarrow 0}
s H(s) R(s) = 0, \textrm{con grado de } R(s)<2. 
\end{equation}

Para los sistemas de dos grados de libertad estudiados existen dos posibilidades. En el sistema PID-D, al ser una generalización de los sistemas de tercer orden ya estudiados posee las mismas propiedades en el sentido del seguimiento de señales de referencia monómicas, es decir, hay error nulo para la rampa y error finito para la parábola. Pero si este sistema cumple la siguiente condición:
\begin{equation}
	K_P \tau_{D2} = -\frac{p}{K}
\end{equation}
también resuelve el problema de seguimiento para señales parabólicas.

 Por otro lado, el sistema D\textbar PID si es capaz de resolver parábola ya que el numerador contiene un subpolinomio completo del denominador con grado $n_s=3$.

\subsection{Comportamiento en régimen transitorio}
Para estudiar de forma más sencilla los controladores, en lugar de utilizar el parámetro de la constante proporcional, $K_p$, la constante de tiempo integral, $\tau_I$ y la constante de tiempo derivativa, $\tau_D$, se utilizan otros parámetros derivados de estos que resultan más intuitivos.
\begin{itemize}
	\item $\omega_n$: pulsación natural.
	\item $\zeta$: coeficiente de amortiguamiento. Se relaciona la velocidad con la que el sistema responde a una perturbación y con la amplitud de las oscilaciones que se pueden producir.
	\item $\beta$ y $\beta_2$: se relaciona con el tiempo que el sistema tarda en estabilizarse.
	\item $M_p$: sobreelongación máxima.
	\item $t_r$: tiempo de subida.
	\item $t_p$: tiempo de pico.
	\item $t_s$: tiempo de estabilización.
\end{itemize}
\subsubsection{Controladores P y P-D}
En un controlador P-D tenemos el parámetro de la rama proporcional $K_p$ y la constante de tiempo derivativa $\tau_D$. Su relación con $\beta_2$ y con $\zeta$ son las siguientes:
\begin{subequations}
	\begin{equation}
		\zeta= \frac{p+K_p K \tau_D}{\sqrt{2 K_p K}}
	\end{equation}
	\begin{equation}
		\tau_D= \frac{\zeta (2-\beta_2)}{\sqrt{K_p K}}
	\end{equation}
	\label{eq:1}
\end{subequations}
Como se puede observar, cuando $\beta_2=0$, se anula la rama derivativa, por lo que se comprueba que el controlador P es un caso particular del controlador P-D. Por lo tanto, comparten las características de régimen transitorio. Estas características corresponden con las de un sistema de segundo orden en su primera forma canónica. Debido a esto, en el controlador P-D es posible controlar $M_p$ de forma independiente a $t_p$, $t_r$ y $t_s$ mediante la variación de $K_p$ y $\tau_D$ según la ecuación \ref{eq:1}.

\subsubsection{Controladores PI, PID y PI-D}
Los controladores P, PD, P-D y PI son casos particulares de los controladores PID y PI-D. La razón de que el P y el PD se estudien por separado se debe a que su estudio matemático es posible y no es obligatorio realizar simulaciones, como ocurre con los otros.
Con estos controladores aparece el parámetro $\beta$ que procede de una escritura alternativa del polinomio característico de las funciones de transferencia de los mismos.

Las ganancias de los factores Derivativo e Integral de estos controladores vienen dadas por:
\begin{subequations}
	\begin{equation}
	K_D=K_P \tau_D
	\end{equation}
	\begin{equation}
	K_I=\frac{K_P}{\tau_I}
	\end{equation}
\end{subequations}

Ya que estos controladores no se pueden analizar de forma matemática es importante entender como afectan los parámetros del sistema $K_P$, $\tau_I$ y $\tau_D$ a sus polos. Estos nos darán la información sobre su comportamiento. Cuanto más lejos del origen se encuentre el polo, más rápido será el sistema respecto a cualquier cambio y cuanto más alejados entre sí estén los polos conjugados el controlador será más inestable y mayor será $M_p$. Este comportamiento está relacionado con la magnitud del coeficiente de amortiguamiento $\zeta$.

\subsubsection{Controladores PID-D y D\textbar PID}
Como los controladores PID-D son una generalización de los controladores PID y PI-D, para los que con $\tau_{D1}=0$ se obtiene un sistema PI-D y con $\tau_{D2}=0$ se obtiene un sistema PID.

Para analizar estos controladores se introducen los parámetros $r1$, $r2$, $r3$ que son funciones que dependen de $\beta$, $\zeta$ y $\omega_n$ de tal forma que si $frac{r1}{\omega_n}$, $frac{r2}{\omega_n^2}$, $frac{r3}{\omega_n}$ son independientes de $\beta_2$, como en el caso del controlador PID-D y D\textbar PID, tendremos $M_p$ independiente de $\beta$, por lo que para diseñar estos controladores se puede seguir el mismo procedimientos que para diseñar los controladores PID y los PI-D.

\section{Análisis, diseño e implementación de un sistema de control de la posición angular de un motor DC, imponiendo especificaciones de régimen permanente y transitorio, utilizando un controlador D\textbar PID}
Se va a utilizar la siguiente función de transferencia:
\begin{equation}
G(s)=frac{2652.28}{s(s+64.986)}
\end{equation}
\subsection{Análisis de estabilidad \label{estabilidad}} 
Para estudiar la estabilidad del sistema primero debemos obtener el polinomio característico. Para un D\textbar PID es:
\begin{equation}
P(s)=s^3+(p+K K_P\tau_{D1})s^2+K K_P(s+\frac{1}{\tau_I})
\end{equation}
Donde:
\begin{itemize}
	\item $p$ es el polo del motor
	\item $K=K'/R$ con $R=23.04$ de la reductora
	\item $K_P$ es la constante de la rama proporcional
	\item $\tau_{D1}$ es la constante de tiempo derivativa de la rama principal
	\item $\tau_I$ es la constante de tiempo integral
\end{itemize}

Con el polinomio característico construimos la tabla de Routh:

\begin{tabular}{ccl}
	$s^3$: & $1$ & $K K_P$ \\ \\
	$s^2$: & $p+K K_P \tau_{D1}$ & $\displaystyle\frac{K K_P}{\tau_I}$ \\ \\
	$s^1$: & $\displaystyle\frac{K K_P (p+K K_P \tau_{D1} -\frac{1}{\tau_I})}{p+K K_P \tau_{D1}}$ & \\ \\
	$s^0$: & $\displaystyle\frac{K K_P}{\tau_I}$ &
\end{tabular}


La condición necesaria para que el sistema sea estable es que no debe haber cambios de signo en la primera columna de la Tabla de Routh. Analizando los términos de la tabla se llegan a las siguientes condiciones.

Como 1 es positivo, por lo que el resto de parámetros deben ser positivos.
\begin{equation}
	p+K K_P \tau_{D1}>0
\end{equation}
Reorganizando, 
\begin{equation}
	-\frac{p}{K}<K_P \tau_{D1}
	\label{eq:2}
\end{equation}
También debe cumplirse:
\begin{equation}
	\frac{K K_P (p+K K_P \tau_{D1} -\frac{1}{\tau_I})}{p+K K_P \tau_{D1}} > 0
\end{equation}
O lo que es lo mismo,
\begin{equation}
	\frac{1}{\tau_I} < p+K K_P \tau_{D1}
	\label{eq:3}
\end{equation}
Además se debe cumplir $\tau_I > 0$.

\subsection{Problema de seguimiento de las señales escalón, rampa y parábola}
La función de transferencia del controlador D\textbar PID tiene en su numerador un subpolinomio completo del denominador de grado 1. Por lo tanto, resuelve el problema de seguimiento para las funciones de grado $q<2$, es decir, para el escalón y la rampa.

Para comprobar que el controlador resuelve el problema de seguimiento para una señal determinada $R(s)$, se aplica el teorema del valor final sobre la señal de error del sistema.
La función de transferencia del error es,
\begin{equation}
	H_{e, D|PID}(s)=\frac{s^2(s+p-K K_P \tau_{D2})}{s^2(s+p)+K K_P \tau_{D1}(s^2+\frac{s}{\tau_{D1}}+\frac{1}{\tau_{D1} \tau_I})}
\end{equation}

Y tras aplicarle el teorema del valor final se obtiene:
\begin{equation}
	e(\infty)=\lim_{s \rightarrow 0}
	s H_{e, D|PID}(s) R(s)
\end{equation}

El límite tiende a 0 cuando $R(s)=\frac{1}{s}$ y para $R(s)=\frac{1}{s^2}$. Para que este error sea $0$ cuando $R(s)=\frac{1}{s^3}$, se debe cumplir la siguiente condición:
\begin{equation}
K_P \tau_{D2} = \frac{p}{K}
\end{equation}

\subsection{Cálculo de los parámetros del controlador según las condiciones dadas}
Puesto que la sobreelongación máxima $M_p$ es independiente de $\beta_2$, primeramente se va seleccionar un valor de $\beta_2$ y de $\zeta$ que cumpla con las especificaciones pedidas.
Para realizar este apartado se ha creado un código en Matlab que, dados unos valores de $\zeta$ y $\beta$, calcula la sobreelongación máxima a partir de la función de transferencia del sistema que se da en la documentación de la asignatura:

\begin{equation}
	H_{D|PID}(s)=\frac{r_1 s r_2+}{s^2 + 2\zeta \omega_n s} + \frac{r_3}{s+ \beta \zeta \omega_n}
\end{equation}

\begin{subequations}
	\begin{equation}
		r_1 = \frac{\zeta(\beta(\frac{1}{\beta^2}-4)+\frac{2}{\zeta^2})}{Q(\beta)}
	\end{equation}
	\begin{equation}
		r_2 = \frac{\omega_n^2(\frac{1}{\zeta^2}-2\beta)}{Q(\beta)}
	\end{equation}
	\begin{equation}
		r_3=\frac{\beta^3 \zeta \omega_n}{Q(\beta)}
	\end{equation}
\end{subequations}
Donde $Q(\beta)=\beta^2-2 \beta + \frac{1}{\zeta^2}$.
Se muestran los resultados en la figura X.

Una vez se han obtenido unos valores de $\zeta$ y $\beta$ que cumplan las especificaciones, se ha creado un código para calcular el tiempo de estabilización $t_s$ según el valor de $beta_2$ y la tolerancia $\nu$, y el resultado se muestra en la figura Y.

Con este código y viendo las gráficas anteriores, se han obtenido los siguientes valores para los parámetros:

\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c}
			$\beta$ & 15 \\ 
			$\beta_2$ & 3.5 \\ 
			$\zeta$ & 0.7 \\ 
	\end{tabular} 
\end{center}

A partir de estos datos se pueden obtener $K_P$, $\tau_{D1}$, $\tau_{D2}$ y $\tau_I$ como se pide en el ejercicio, utilizando para ello las relaciones que se proporcionan en el documento de la asignatura:



asslsdjfklasjdfñl



\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c}
		$K_P$ & 95.9556 \\ 
		$\tau_I$ & 0.0564 \\ 
		$\tau_{D1}$ & 0.0227 \\ 
		$\tau_{D2}$ & 0.0059 \\ 
	\end{tabular} 
\end{center}

Para asegurar la validez de estos datos, se va a analizar la estabilidad del sistema a través de método de la tabla de Routh, descrito en el apartado \ref{estabilidad}.
Calculando, en la ecuación \ref{eq:2}:	
\begin{equation}
	-\frac{64.986}{2652.28}< 95.9556\cdot0.0227 \Rightarrow 
	-0.0245<2.178
\end{equation}
En la ecuación \ref{eq:3}:
\begin{equation}
	\frac{1}{0.0564} < 64.986+2652.28\cdot95.9556\cdot0.0227 \Rightarrow
	17.73<5842.161
\end{equation}
Además, se cumple que $\tau_I > 0 \Rightarrow 0.0564>0$.

Como se aprecia, todas las condiciones se cumplen, por lo que el sistema es obviamente estable y los valores obtenidos son válidos.

\subsection{Prueba del sistema diseñado en Telelabo}
Para realizar las pruebas del sistema, primero se han tenido que calcular los valores de los parámetros para introducirlos en el programa. Estos también se han calculado en Matlab, utilizando las siguientes relaciones:
\begin{equation}
K_I=\frac{K_p}{\tau_I} T_s
\end{equation}
\begin{equation}
K_{Di}=\frac{K_P \tau_{Di}}{T_s}, i=1,2
\end{equation}
En las pruebas se ha usado un valor de periodo de muestreo $T_s=5$.

Los valores obtenidos son:
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c}
		$K_P$ & 95.9556 \\ 
		$K_I$ & 8.5111 \\ 
		$K_{D1}$ & 435.4904 \\ 
		$K_{D2}$ & 112.9049 \\
	\end{tabular} 
\end{center}

Se han realizado pruebas para diferentes entradas: escalón, rampa y parábola.




\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{git} \href{https://github.com/avicarioe/telelabo}{Repositorio del proyecto alojado en GitHub}
\bibitem{design} Félix Monasterio-Huelin y Álvaro Gutiérrez Martín;
\href{http://www.robolabo.etsit.upm.es/asignaturas/seco/apuntes/design.pdf}{Diseño}
\bibitem{routh} John Wiley \& Sons, Inc; Norman S. Nise. Control Systems Engineering.


\end{thebibliography}






\end{document}
